---
id: 1729849686-резонансы-в-электрических-цепях
aliases:
  - резонансы в электрических цепях
tags: []
---

# Резонансы в электрических цепях
## Последавательный резонанс (резонанс напряжений)
![[1729849770.svg]]
$$
\alignleft{
\varepsilon = \varepsilon_0 \\
\varepsilon_0 = Z I = \left(i \omega L - \frac{i}{\omega C} + R\right) I \\
Z = i \omega \left(L - \frac{1}{\omega^2 C}\right) \\
}
$$
Резонанс
$$
\omega_0 = \frac{1}{\sqrt{LC}}
$$
$$
\gather{
\rho = \omega_0 L = \frac{1}{\omega_0 C} = \sqrt{\frac{L}{C}}\\
Q = \omega_0 \frac{L}{R} = \frac{\rho}{R}
}
$$
$\rho$ -  ***волновое сопротивление***.
$Q$ -  ***добротность***.
$$
\abs{U_L} = \abs{U_C} = Q \varepsilon_0
$$

### АЧХ
$$
\alignleft{
U_c = I Z_C = \frac{\varepsilon_0}{Z i \omega C} = 
\frac{\varepsilon_0}{1 - \omega^2 LC + i \omega CR} =
\frac{\omega_0^2 \varepsilon_0}{\omega_0^2 - \omega^2 + 2 i \delta \omega}\\
}
$$
$$
U_C = \frac{\omega_0^2 \varepsilon_0}{\sqrt{(\omega_0^2 - \omega^2)^2 - 4 \delta^2 \omega^2}}
$$
$$
\alignleft{
U_C(0) = \varepsilon_0 \\
U_C(\omega_0) = Q \varepsilon_0
}
$$
![[1729852722.svg]]

$$
U_C = \frac{Q \varepsilon_0}{\sqrt{1 + \left(2Q \frac{\Delta \omega}{\omega_0}\right)}}
$$
Ширина резонансного пика:
$$
\gather{
U_C(\Delta \omega) = \frac{1}{\sqrt{2}} U_C^{max} = \frac{Q \varepsilon_0}{\sqrt{2}} \\
\implies \\
2Q \frac{\Delta \omega}{\omega_0} = 1 \\
d = 2 \Delta \omega = \frac{\omega_0}{Q}
}
$$
$$
U_R = R I = R \frac{U_C}{1 / \omega c} = \frac{2 \delta \omega \varepsilon_0}{\sqrt{(\omega_0^2 - \omega^2)^2 - 4 \delta^2 \omega^2}}
$$

### ФЧХ
$$
\alignleft{
\varepsilon_0 \exp{i \varphi} = z I \\
}
$$
$$
\gather{
\varphi = \arctan{\frac{\omega L - \frac{1}{\omega C}}{R}} = 
\arctan{\left(2Q \frac{\Delta \omega}{\omega_0}\right)}
}
$$
$\varphi = 0 \implies$ резонанс.

$$
\gather{
\dv[2]{t}{U} + 2 \delta \dv{t}{U} + \omega_0^2 \omega = 
\omega_0^2 \varepsilon_0 \exp{i \omega t} \\
U_C = 2 U_0 \sin{\left(\frac{\omega + \omega_0}{2} t\right)}
\sin{\frac{\Delta \omega}{2} t}
}
$$

## Параллельный резонанс (резонанс токов)
![[1729849876.svg]]
$$
\alignleft{
I = I_0 \exp{i \omega t} \\
\frac{1}{Z} = \frac{1}{Z_C} + \frac{1}{Z_L + Z_R} \\
Z = \frac{i \omega L + R}{1 - \omega^2 L C + i \omega R C} \\
I_L = \frac{I_0 Z}{i \omega L + R} = \frac{I_0}{1 - \omega^2 L C + i \omega R} \\
I_L = \frac{\omega_0^2 I_0}{\omega_0^2 - \omega^2 + 2i\delta \omega}
}
$$
$$
I_L = \frac{\omega_0^2 I_0}{\sqrt{\left(\omega_0^2 - \omega^2\right)^2 - 4\delta^2 \omega^2}}
$$
$\omega = \omega_0$
$$
\gather{
I_L = -i Q I_0 \\
I_C = (1 + iQ) I_0 \\
Z = (Q + i) \rho
}
$$
