---
id: 1730883733-линейная-система-обыкновенных-дифференциальных-уравнений-с-постоянными-коэффицентами-ЛСОДУ-с-пост-коэфф
aliases:
  - линейная система обыкновенных дифференциальных уравнений с постоянными коэффицентами
  - ЛСОДУ с пост коэфф
tags: []
---

# Линейная система обыкновенных дифференциальных уравнений с постоянными коэффицентами-ЛСОДУ с пост коэфф
# Description
$$
\Array{l}{
\dot{x} = \alpha x + \beta y + \gamma z + f_1(t) \\
\dot{y} =  n x +  m y + l z + f_2(t) \\
\dot{z} = \xi x + \nu y + \chi z + f_3(t) \\
}
$$
$$
A = \Pmatrix{
\alpha & \beta & \gamma \\
n & m & l \\
\xi & \nu & \chi
}
$$
$$
\Gather{
\dot{\vec{r}} = A \vec{r} + \vec{f}
}
$$

# Solutions
$$
\alignleft{
r = r_o + r_c \\
r_o = h e^{\lambda t} \\
\lambda - \text{собственные значения лин. пр-ия A}
}
$$

# Exercises
## C11.1
$$
\Cases{
\dot{x} = -5 x - 6y \\
\dot{y} = 8x + 9y
}
$$
$$
\alignleft{
A = \Pmatrix{
-5 & -6 \\
8 & 9
} \implies \\
\lambda_{1,2} = 3,1 \\
h_1 = \Pmatrix{
-3 \\ 4
} \\
h_2 = \Pmatrix{
1 \\ -1
} \\
}
$$
$$
r = c_1 e^{3t} h_1 + c_2 e^{t} h_2
$$

## 2
$$
\Cases{
\dot{x} = -5 x - 4y \\
\dot{y} = 10x + 7y
}
$$
$$
\alignleft{
A = \Pmatrix{
-5 & -6 \\
8 & 9
} \implies \\
\lambda_{1,2} = 1 \pm 2i \\
h_1 = \Pmatrix{
2 \\ -3 - i
} \\
x_1 = h_1 e^{\lambda t} = e^t \Pmatrix{2 \cos{2t} \\ -3 \cos{2t} + \sin{2t}} +
i e^t \Pmatrix{2\sin{2t} \\ -3 \sin{2t} - \cos{2t}} \\
}
$$
## 3
$$
\dot{\vec{x}} = \Pmatrix{-5 & 4 \\ -1 & -1} \vec{x}
$$
$$
\alignleft{
\lambda_{1,2} = -3 \\
h_1 = \Pmatrix{2 \\ 1} \\
A h_1 = h_2 \\
h_2 = \Pmatrix{-1 \\ 0} \\
\text{ФСР:} \\
x_1 = h_1 e^{\lambda t} \\
x_2 = h_2 + t x_1 \\
x = c_1 x_1 + c_2 x_2
}
$$

## 31
$$
\alignleft{
A = \Pmatrix{
1 & 2 & 2 \\
2 & 1 & 2 \\
2 & 2 & 1
} \\
\lambda_{1,2,3} = 5, -1, -1 \\
h_1 = \Pmatrix{1 \\ 1 \\ 1} \\
h_2 = \Pmatrix{1 \\ -1 \\ 0} \\
h_3 = \Pmatrix{1 \\ 0 \\ -1} \\
x = c_1 e^{3t} h_1 + e^{-t} \left(c_2 h_2 + c_3 h_3\right)
}
$$

# 4
$$
\alignleft{
A = \Pmatrix{
-2 & 2 & -1 \\
-6 & -4 & 3 \\
-2 & 2 &-3
} \\
\lambda_{1,2,3} = -1, -4, -4 \\
h_1 = \Pmatrix{0 \\ 1 \\ 1} \\
h_2 = \Pmatrix{1 \\ 0 \\ 2} \\
x_2 = \Pmatrix{0 \\ 1 \\ 0} + c h_2,\quad c = 0 \\
\text{ФСР:} \\
x_1 = h_1 e^{\lambda_1 t} \\
x_2 = h_2 + t x_1 \\
x = c_1 e^{-t} h_1 + c_2 e^{-4t} h_2 + c_3 e^{-4t} (x_2 + t h_2)
}
$$

## 11.88
$$
\alignleft{
A = \Pmatrix{
-9 & -6 & -2 \\
18 & -12 & -3 \\
18 & -9 & -6
} \\
\lambda_{1,2,3} = -3 \\
\rank{(A - \lambda E)} = 1 \\
h_1 = \Pmatrix{1 \\ 2 \\ 0} \\
h_2 = \Pmatrix{1 \\ 0 \\ 6} \\
x_1 = h_1 \\
x_2 = \Pmatrix{2 \\ 3 \\ 3}
x_1 = h_1 e^{\lambda_1 t} \\
x_2 = h_2 + t x_1 \\
x = c_1 e^{-t} h_1 + c_2 e^{-4t} h_2 + c_3 e^{-4t} (x_2 + t h_2)
\\
(A - \lambda E) {h}^{'} = g \\
(A - \lambda E)^2 {h}^{'} = (A - \lambda E) g = 0 \\
(A - \lambda E)^2 = 0 \\
\forall {h}^{'} \\
{h}^{'} = \Pmatrix{1 \\ 0 \\ 0} \\
g = \Pmatrix{2 \\ 3 \\ 3} \\
x_1 = \Pmatrix{1 \\ 2\\ 0} e^{-3t} \\
x_2 = \Pmatrix{2 \\ 3 \\ 3} e^{-3t} \\
x_3 = \left( \Pmatrix{1 \\ 0 \\ 0} + t \Pmatrix{2 \\ 3 \\ 3}\right) e^{-3t} \Pmatrix{2 \\ 3 \\ 3}
}
$$
