---
id: 416-5семестр-ТФКП-семинар1-Пыркова-03-09-25
aliases:
  - 5семестр-ТФКП-семинар1-Пыркова-03-09-25
tags: []
---

# 5семестр-ТФКП-семинар1-Пыркова-03-09-25

Комплексные числа

Поверзность Римана
\+
Сфера Римана
= биекция между комплексной плоскостью и сферой

# Задачи

![1](assets/imgs/03-09-25_14-35-45_265_IMG_20250903_142439.jpg)
![2](assets/imgs/03-09-25_14-35-45_169_IMG_20250903_142443.jpg)

# 1.1(4)

![03-09-25_14-16-24_670.png](assets/imgs/03-09-25_14-16-24_670.png)

$\Align{
\frac{(1 + 2i)^2 - (1 - i)^3}{(3 + 2i)^3 - (2 + i)^2} =
\frac{1 + 4i - 4 - 1 + 3 + 3i - i}{27 + 54i - 36 - 8i-4-4i+1} =
\frac{6i - 1}{42i-12} =
\textit{домножение на сопряженное} = \\
\frac{(6i - 1)(7i + 2)}{7^2 + 2^2} \frac{1}{6} = 
\frac{-44 + 5i}{318}
}$

![03-09-25_14-30-29_055.png](assets/imgs/03-09-25_14-30-29_055.png)

# 1.5(4)

![03-09-25_14-30-41_392.png](assets/imgs/03-09-25_14-30-41_392.png)
У доски
![03-09-25_14-31-05_192.png](assets/imgs/03-09-25_14-31-05_192.png)

# 1.10(5)

![03-09-25_14-26-49_805.png](assets/imgs/03-09-25_14-26-49_805.png)

$\Align{
a
}$

![03-09-25_14-32-41_884.png](assets/imgs/03-09-25_14-32-41_884.png)

# 1.11

Не было

# 1.16

![03-09-25_14-44-08_822.png](assets/imgs/03-09-25_14-44-08_822.png)

$\Align{
P(z) = (z - z_1) \cdot \dots \cdot (z - z_n) \\
Q(z) = (z + ia - z_1) \cdot \dots \cdot (z + ia - z_n) \cdot (z - ia - z_1) \cdot \dots \cdot (z - ia - z_n) \\
Q(z) = 0 \\
(z + ia - z_1) \cdot \ldots \cdot (z + ia - z_n) = -(z - ia - z_1) \cdot \ldots \cdot (z - ia - z_n) \\
\prod{z + ia - z_k} = -\prod{z - ia - z_k} \\
\prod{\abs{z + ia - z_k}} = \prod{\abs{z - ia - z_k}} \\
\prod{\abs{z + ia - z_k}^2} = \prod{\abs{z - ia - z_k}^2} \\
\prod\group{(x - z_k)^2 + (y + a)^2} = \prod\group{(x - z_k)^2 + (y - a)^2} \\
\textit{Равенство только при } y = 0 \\
\blacksquare
}$

# 1

Доказать, что окружность на сфере Римана проекцируется в окружность на плоскости или прямую, если проходит через $(0,0,1)$.

$\Align{
(a,b,c) - \textit{точка на сфере} \\
\textit{Прямая, проходящая через } (0,0,1)\ и\ (a,b,c)\ \textit{проходит через } (x,y,0) \\
\Cases{
A a + B b + C c + d = 0 (\textit{плоскость}) \\
a^2 + b^2 + (c - \frac{1}{2})^2 = \frac{1}{4} (\textit{сфера}) \\
\frac{a}{x} = \frac{b}{y} = \frac{c - 1}{-1} (\textit{прямая})
} \\
\implies
\Cases{
a = \frac{x}{x^2 + y^2 + 1} \\
b = \frac{y}{x^2 + y^2 + 1} \\
c = \frac{x^2 + y^2}{x^2 + y^2 + 1}
}
}$
