---
id: 896-mipt-field-theory-lecture-12-03-25
aliases:
  - MIPT field theory lecture 12-03-25
tags: []
---

# MIPT field theory lecture 12-03-25

4-–≤–µ–∫—Ç–æ—Ä
4-—É—Å–∫–æ—Ä–µ–Ω–∏–µ

# –ü—Ä–∏–Ω—Ü—ã–ø –Ω–∞–∏–º–µ–Ω—å—à–µ–≥–æ –¥–µ–π—Å—Ç–≤–∏—è

# –°–∏–º–º–µ—Ç—Ä–∏–∏ –∑–∞–∫–æ–Ω–æ–≤ –ø—Ä–µ–æ–±—Ä–∞–∑–æ–≤–∞–Ω–∏—è

# Def. –î–µ–π—Å—Ç–≤–∏–µ

$$
\Gather{
S - \textit{—Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–æ–Ω–∞–ª –æ—Ç —Ç—Ä–∞–µ–∫—Ç–æ—Ä–∏–∏}\ x(t) \\
S: x(t) \to \RR
}
$$

–ü—É—Å—Ç—å $\exists L$, —Ç–∞–∫–æ–π —á—Ç–æ:

$$
S = \int_{t_1}^{t^2}{L(x,\dot{x},t) \d t}
$$

$L$ - –ª–∞–≥—Ä–∞–Ω–∂–∏–∞–Ω.

# –ü—Ä–∏–Ω—Ü—ã–ø –ì–∞–º–∏–ª—å—Ç–æ–Ω–∞ (–Ω–∞–∏–º–µ–Ω—å—à–µ–≥–æ –¥–µ–π—Å—Ç–≤–∏—è)

–ù–∞ –¥–µ–π—Å—Ç–≤–∏—Ç–µ–ª—å–Ω–æ–π —Ç—Ä–∞–µ–∫—Ç–æ—Ä–∏–∏ $S$ –ª–æ–∫–∞–ª—å–Ω–æ –º–∏–Ω–∏–º–∞–ª—å–Ω–∞.

# –¢–µ–æ—Ä–µ–º–∞ –ù—ë—Ç–µ—Ä–∞

$S$ –∏–Ω–≤–∞—Ä–∏–∞–Ω—Ç–Ω–æ –æ—Ç–Ω–æ—Å–∏—Ç–µ–ª—å–Ω–æ –Ω–µ–∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–≥–æ –ø—Ä–µ–æ–±—Ä–∞–∑–æ–≤–∞–Ω–∏—è
$\implies$
–∏–º–µ–µ—Ç—Å—è –Ω–µ–∫–æ—Ç–æ—Ä—ã–π –∏–Ω—Ç–µ–≥—Ä–∞–ª –¥–≤–∏–∂–µ–Ω–∏—è

# –£—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏—è –õ–∞–≥—Ä–∞–Ω–∂–∞

$$
\AlignLeft{
x(t) = x_0(t) + \delta x(t) - \textit{–≤–∞—Ä–∏–∞—Ü–∏—è} \\
\delta x(t_1) = \delta x(t_2) = 0 \\
\delta S = \int_{t_1}^{t_2}{\group{\pdv{x}{L} \delta x + \pdv{\dot{x}}{L} \delta \dot{x}} \d t} =
\pdv{\dot{x}}{L} \delta x \rvert_{t_1}^{t_2} +
\int_{t_1}^{t_2}{\group{\pdv{x}{L} - \Dv{t}{\pdv{\dot{x}}{L}}} \delta x \d t} = \\
= \int_{t_1}^{t_2}{\group{\pdv{x}{L} - \Dv{t}{\pdv{\dot{x}}{L}}} \delta x \d t} \\
\pdv{\dot{x}}{L} \delta x \rvert_{t_1}^{t_2} = 0 \\
}
$$

# –ü—Ä–µ–æ–±—Ä–∞–∑–æ–≤–∞–Ω–∏–µ —Ç—Ä–∞–µ–∫—Ç–æ—Ä–∏–∏ –∏ –æ–¥–Ω–æ—Ä–æ–¥–Ω–æ—Å—Ç—å –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–∞.

## 1 (–ó–°–ò)

`–ü—É—Å—Ç—å:`

$$
\AlignLeft{
x(t) \to x(t) + \varepsilon \\
S - inv
}
$$

`–¢–æ–≥–¥–∞:`

$$
\AlignLeft{
0 = \delta S =
\int_{t_1}^{t_2}{\group{\pdv{x}{L} \delta x + \pdv{\dot{x}}{L} \delta \dot{x}} \d t} \\
\delta x = \varepsilon,\quad \delta \dot{x} = 0 \\
\Dv{t}{\pdv{\dot{x}}{L}} = \pdv{x}{L} = 0 \\
p \defeq \pdv{\dot{x}}{L} - \textit{–∫–∞–Ω–æ–Ω–∏—á–µ—Å–∫–∏–π –∏–º–ø—É–ª—å—Å} \\
p = const - \textit{–ó.–°.–ò.} \\
}
$$

## 2 (–ó–°–≠)

`–ü—É—Å—Ç—å:`

$$
\AlignLeft{
t \to t + \varepsilon \\
x(t) \to x(t - \varepsilon) \\
S - inv
}
$$

`–¢–æ–≥–¥–∞:`

$$
\AlignLeft{
0 = \delta S =
\int_{t_1}^{t_2}{L(x(t - \varepsilon),\dot{x}(t - \varepsilon),t - \varepsilon)) \d t} - 
\int_{t_1}^{t_2}{L(x(t), \dot{x}(t), t)) \d t}
= \\
= \int_{t_1}^{t_2}{\group{-
\pdv{x}{L} \dot{x}_\varepsilon -
\pdv{\dot{x}}{L} \ddot{x}_\varepsilon -
\pdv{t}{L} \varepsilon
} \d t} + 
\varepsilon L \rvert_{t_1}^{t_2}
\\
\textit{–ó–¥–µ—Å—å –ø—Ä–æ–∏–∑–æ—à–ª–æ —á—Ç–æ-—Ç–æ —Å—Ç—Ä–∞—à–Ω–æ–µ } üôÉ \dots
\\
H \defeq L - p \dot{x} - \textit{–≥–∞–º–∏–ª—å—Ç–æ–Ω–∏–∞–Ω} \\
H(x, \dot{x}, t) = E - \textit{—ç–Ω–µ—Ä–≥–∏—è} \\
H = const - \textit{–ó.–°.–≠.}
}
$$

# 3 (–ó–° –º–æ–º–µ–Ω—Ç–∞ –∏–º–ø—É–ª—å—Å–∞ - –ó–°–ú–ò)

# –ü—Ä–µ–æ–±—Ä–∞–∑–æ–≤–∞–Ω–∏–µ –õ–µ–∂–∞–Ω–¥—Ä–∞
$$
\AlignLeft{
\d U = T \d S - p \d V = \pdv{S}{U} \d S + \pdv{V}{U} \d V \\
\implies U(S,V) \\
F \defeq U - TS - \textit{—Å–≤–æ–±–æ–¥–Ω–∞—è —ç–Ω–µ—Ä–≥–∏—è} \\
\d F = -S \d T - p \d V \\
\implies F(T,V) \\
}
$$
